九成自資院校收生遜預期 能仁僅收14人較預期少92%

中學畢業生人數按年下跌，根據教育局公佈自資院校最新收生數字，全港近九成自資院校本學年收生未達預期。其中，能仁專上學院即使把預計收生學額由340個「狠降」至170個，但本學年僅取錄14名學士新生，較預期少92%。教協會長馮偉華認為，數字反映政府推出的自資學士資助計劃，絕非院校的「救命草」，弱勢自資校料陸續被淘汰。

行政長官林鄭月娥上任後推出自資學士資助計劃，為文憑試成績合乎「3322」的學生，每人每年提供免入息審查的3萬元學費資助。然而教育局最新資料顯示，大部份自資院校收生人數偏低，包括資助計劃的受惠院校；其中，能仁專上學院的收生人數為全港最低，只得14人，包括6名一年級學士新生以及8名學士銜接課程新生。

其他院校亦不能倖免，主力開辦自資學士的明德學院因連年收生不足，去年初爆出財困、要由港大學專業進修學院（HKU SPACE）接管，明德在本學年收生情況仍然慘淡，預計取錄250人，最終只收生62人，較預期少75%。同樣開辦自資學士的宏恩基督教學院則取錄28名新生，較預期的180個學額少84%。

另邊廂，八大轄下自資營辦的社區學院收生相對平穩，浸大、港大轄下社區學院雖收生不足，但實際收生人數較預期僅少約14%。至於理大及轄下的兩所社區學院，總收生人數更「逆市」上升，由原定收約6,000人，最終取錄7,220人，增幅主要來自副學位新生，原定取錄4,200名副學位新生，最終卻收了5,800人。

身兼城大專上學院高級講師的教協會長馮偉華認為，自資學士資助計劃，對學生選校意向未構成太大影響，「無論如何，學生都係揀辦得好、較大機會銜接去有質素學士嘅課程，3萬蚊（資助）只可視為減輕負擔嘅措施」。他續指，中學畢業生人數將持續下跌，預料自資高等教育界將汰弱留強。

恒生管理學院是少數收生達到預期的院校，實際收生人數達1,505人，較預期多出約90人。恒管校長何順文認為，自資學士資助計劃對收生有正面影響，但在本學年未能完全反映，「政府都8月先公佈，預計明年會完全發揮」。不過他同意自資院校的收生情況參差，「就算有3萬蚊都好，學生有自己嘅選擇，收生較弱嘅院校，將來生存都會好困難」。

能大近幾年冇乜人讀啦，預算收咁多人做乜？

撚大唷

其實當初佢地係點計條數

得咁少人讀 其他支出點填

自資院校咪當學生傻嘅先得架
dse衰咗，又有少少腦嘅都識仆去報hd/asso啦
得咗升返ugc，衰咗先入自資院校都未遲

恆大

民生教育指出雖然投資香港能仁專上學院錄得虧損，目前虧損金額不大，集團有信心於明年取得盈利，隨着香港能仁專上學院辦學水平提高，集團會考慮調高學費，以在學生身上獲取更多利潤。

計劃申請升格為私立大學的珠海學院，原預計收生一千零四十人，最終收生一百卅三人。

係人都知自資課程廢㗎啦
有大志就ugc 啦

搞得好咪似hkcc
今年人少左咁多仲可以超收學生
唔驚冇錢收

最強自資一定係東大

個D咪係DSE得個幾分，讀HD/ASSO都未必夠人高GPA，想有學位，又唔想咁早出去做嘢嘅人囉。
能大同宏恩下年不如預算收30人算啦！

台灣後路
智障都升到大專

補充資料 1：

如果講返 UGC 八大前身歷史，本身一成立就已經係大學既大學只有 HKUST，論獲得／有「大學」頭銜既歷史時序：
- 1912 年：HKU: 香港西醫書院 + others -> 香港大學
- 1963 年：CUHK: 成立之初由新亞書院 + 崇基學院 + 聯合書院組成
- 1991 年：HKUST 成立
- 1994 年：Polytechnic、City Polytechnic、Baptist College 由學院變大學 PolyU, HKBU, CityU
- 1999 年： 格致書院（1888 年於廣州成立）-> 嶺南學堂（1903 年於廣州）-> 嶺南學校（1912 年於廣州）-> 嶺南大學（1927 年於廣州 - 1952 年）-> 嶺南學院（1967 年在港復辦）-> LU 嶺南大學
- 2016 年：（1994 年）當時五間教育、師範學院合併，HKIEd 教育學院成立 -> EdUHK 教育大學（2016年）

UGC 八大以外：
- 1996 年：由 1989 年成立嘅香港公開進修學院 Open Learning Institute of Hong Kong 正名為香港公開大學 OUHK
- 2006 年：1971 年樹仁書院成立，1976 年變樹仁學院，2006 正名為香港樹仁大學 SYU

----

補充資料 2：
香港其實有二十大（如果計 degree issuing）

不過資助得 UGC 八大 + 公帑資助 HKAPA

香港科技大學 HKUST
香港大學 HKU
香港中文大學 CUHK
香港理工大學 PolyU
香港教育大學 EdUHK
嶺南大學 LU
香港浸會大學 HKBU
香港城市大學 CityU

香港演藝學院 HKAPA

香港公開大學 OUHK

香港樹仁大學 SYU
東華學院 Tung Wah College
珠海學院 Chu Hai College
明愛專上學院 Caritas Institute of Higher Education
香港能仁專上學院 Hong Kong Nang Yan College of Higher Education
恒生管理學院 HSMC
明德學院 Centennial College
宏恩基督教學院 Gratia Christian College
港專學院 HKCT
職業訓練局 - 香港高等教育科技學院 THEi

香港野雞

执柒左佢啦

學院由荃灣搬到屯門青山灣，對其地地區學生嚟講，交通已經不便；
再加上附近有名校，返學放學時，青山公路實塞到飛起

指南針大學

其實好慘，揸注能仁/珠海cert根本係負資產，你去見工人地只會覺得你傻仔，寧願請個中學畢業都唔請你

留名等睇收大陸人頂數，七年……